【動畫】懲教獄卒的自白：為討好高層而打犯

發佈日期：2017年8月28日
「早排議員開記者會講懲教打犯，我話你知，全部內容都係真嘅」、「助理署長話30年來冇聽過，有冇搞錯呀！咁嘅大話都講得出？」懲教人員毆打少年犯近日再次成為傳媒焦點，《蘋果》早前接觸到一名資深懲教署前線人員，他坦承打少年犯是根深蒂固的傳統，目的是奉承上級，「老闆覺得你打人先叫做到嘢，你點敢唔打？」又點名「壁屋二倉」以打犯聞名，在該處服刑的少年犯動輒得咎。

記者 陳建平
任職懲教助理逾10年的強哥（化名）早前接受《蘋果》訪問，多次讚許電影《同囚》內容迫真，「嗰個TVB藝員（趙永洪）扮懲教人員呢，你有冇睇呀？嘩！真係似到十足十，我哋就係咁樣。」電影中趙永洪飾演的MO Sir，在操場上毆打少年犯游學修，又迫他以手指洗刷馬桶的糞跡後再擦自己牙齒。
強哥說笑後沉默下來，承認自己也曾內疚，「第一年入去做，打犯後個心都會好唔舒服，但坦白講，打打吓就會麻木，後來冇晒感覺。」他解釋，打犯風氣源於管理層的喜好，因為高層總覺得年輕人「唔打唔聽話」，甚至認為拒絕打犯的人員是辦事不力及不合群，「當然一定有前線人員本身變態，視打人為樂，但佢哋只佔10%左右，我哋大部份人都只係為咗取悅上司先打。」
外界有人認為少年犯目無法紀，懲教署以武力懲治是天公地道，但強哥不同意，「如果啲犯好串咀，你都可以話佢抵打，但好多時佢哋只係做錯少少嘢，例如瞓晏咗少少，摺被摺得唔夠靚，就要俾人打，真係好慘。」
他說，曾有同事迫一名少年犯飲一大桶水，令他「水中毒」被送入醫院深切治療部，獲救後少年也不敢投訴，「就算投訴都唔會有事，佢點證明係我哋迫佢飲水，唔可以係佢自己鍾意飲水咩？前線人員好醒，唔會留下痛腳。」
至於為何特別多青年犯被打，成人釋囚卻鮮有投訴？強哥說青少年入世未深，法律知識貧乏，不懂反抗，加上少年犯被法庭定罪後，一般會先到壁屋懲教所，再由法官按評估報告決定把少年送入哪一級別的懲教所，以致少年犯在等候報告的兩周內都不敢投訴，免被懲教人員在報告上給予劣評，「所以壁屋二倉最出名，打到飛起。」
強哥解釋，有別於成年犯被判具體刑期，法官不會訂明少年犯的監禁時間，故少年犯即使最終被正式送入某懲教院所，基於懲教人員擁有決定刑期的絕對權力，一樣不敢反抗。
不過強哥指，最近3、4年打人的情況明顯減少，因為上一代紅褲子出身的懲教高層大多已退下來，現時文官當道，不太認同打人的傳統，也不願「孭鑊」，不會無條件包庇下屬打犯。不過，前線人員為了立威，還是要殺一儆百，「揀啲好恰嘅嚟打，令其他少年唔敢挑戰你。」強哥總結，懲教人員的大方針說到底就是四個字：欺善怕惡。
懲教事務職員協會初級組主席簡文傑指從無聽過類似事件，建議知情同事向署方及警方提供資料，又強調部門並無「打犯取悅上司」的文化。協會副主席王天倫早前表示，加入懲教署10多年從未聽聞「雞翼」、「刨冰」等私刑招式。
懲教署回應指，對於職員的違規行為「零容忍」，懲教人員對待在囚人士時，不得使用不需要的武力；若證實有違紀行為，署方會進行紀律處分；若發現違法行為，會交由其他執法部門跟進。對於近月的相關報道，該署稱已按機制轉介警方跟進，警方仍在調查。

成班都垃圾

屌那星,沙咀同壁屋打犯最出名個個又係叫阿強喎,係咪真係化名嚟㗎

欺善怕惡到到都係 不過打犯取悅上司真係第一次聽

你唔打人咪當你同情班犯

教畜仆街死

係柳畜

講到自己奉命行事唔關自己事咁。

沙咀強

紀律部隊

紀律部隊啲文化好撚扭曲
做乜都一定要埋推咁
你見之前黑警吹雞集會已經係
唔去就唔係自己人

你唔打啫係唔認同我地 啫係唔係我地自己人
咁以後有啲咩我地都唔會當你係自己人咁提點你/預埋你
你係咪想我地叫你做野要落order咁叫你做
你自己諗啦

呢啲就正正係人嘅逃避心態
但其實就算係柏林圍牆既東德軍人都好
奉命行事 佢地都可以特登射唔中個走犯
射唔中既權利其實係佢地手上
不過佢地係永遠諗唔到呢點
香港啲差佬一樣係咁

banality of evil

主席同副主席

懲教班仆街真係害死人
其實早已經有心理研究證實暴力虐待犯人會令到犯人出獄後更加墮落
因為咁樣踐踏犯人尊嚴只會破壞犯人自我價值
以後在社會上都會覺得自己賤過地底泥
再冇尊嚴同道德包袱
形成重犯機會反而大大增加
而且更加會成為一個暴力犯
尤其係少年犯對心智影響更加深遠

PS. 我識人做懲教，班友仔基本上係冇乜學識小人物，權力在手就膨脹變大爺，覺得唔打管唔掂反而會畀犯玩返轉頭，而成年犯好多時唔會親手打，會縱容其他犯打某些犯人，自然會有某些醒目仔想討好阿sir，自動幫阿sir打人，阿sir就會識做當睇唔到，所以成年犯都有被虐情況，只係隱藏咗。

權力使人腐化

可以做嘅去增加透明度，改善投訴機制

講到自己軍隊咁

佢地好撚興開口埋口都話自己紀律部隊乜乜乜

Sorry sir 唔該同學